{
            "id": "9",
            "category": "CHEM-205",
            "title": "جزء البيولوجي",
            "timeLimit": 3600,
            "questions": [
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "من هو العالم المسلم الذي ألف كتاب \"الحيوان\"، والذي يعتبر أول كتاب جامع في علم الحيوان باللغة العربية؟  ",
                    "options": [
                        "القزويني",
                        "الجاحظ",
                        "الدمياطي",
                        "الدميري"
                    ],
                    "answer": "الجاحظ"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "ألف القزويني كتاب \"عجائب المخلوقات وغرائب الموجودات\" وبحث فيه فقط عن خصائص الحيوانات.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "ركز كتاب \"فضل الخيل\" للعالم عبد المؤمن الدمياطي على أي نوع من الحيوانات بشكل خاص؟  ",
                    "options": [
                        "الأبل",
                        "الطيور",
                        "الخيل",
                        "الأسماك"
                    ],
                    "answer": "الخيل"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "موسوعة \"حياة الحيوان\" لكمال الدين الدميري رتبت أسماء الحيوانات حسب فصائلها وليس على حروف المعجم.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "من هو العالم الذي اقترح نظام الممالك الخمس في تصنيف الكائنات الحية عام 1969؟  ",
                    "options": [
                        "إرنست هيكل",
                        "أيشلر",
                        "وايتكر",
                        "شترن"
                    ],
                    "answer": "وايتكر"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "مملكة الأوليات تضم قسم البكتيريا الحقيقية والبكتيريا الخضراء المزرقة.  ",
                    "answer": "true"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "حسب الأسس القديمة لتصنيف الحيوانات، إلى ماذا صنفت الحيوانات تبعاً لنوع غذائها؟  ",
                    "options": [
                        "ولودة وبيوضة",
                        "ذات دم وعديمة الدم",
                        "أرضية ومائية وهوائية",
                        "آكلات عشب وآكلات لحوم"
                    ],
                    "answer": "آكلات عشب وآكلات لحوم"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "في نظام التسمية الثنائية لكارل لينيوس، الكلمة الأولى تشير إلى النوع (Species) والثانية إلى الجنس (Genus).",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "أي من التالي ليس من الأقسام الرئيسية في نظام لينيس التسلسلي لتقسيم الكائنات؟  ",
                    "options": [
                        "طائفة (Class)",
                        "فصيلة (Family)",
                        "مجموعة (Group)",
                        "رتبة (Order)"
                    ],
                    "answer": "مجموعة (Group)"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "عرف العالم الإغريقي اريثيوستيو فراستوس بلقب \"أبي النبات\".  ",
                    "answer": "true"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "في نظام التسمية الثنائية للنباتات، بماذا ينتهي اسم الفصيلة (Family) عادةً؟  ",
                    "options": [
                        "بالمقطع -phyta",
                        "بالمقطع ales",
                        "بكلمة Genus",
                        "بكلمة Kingdom"
                    ],
                    "answer": "بالمقطع ales"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "يمكن تقسيم المملكة الكبيرة إلى تحت مملكة (Sub-Kingdom) في المجموعات الكبيرة.  ",
                    "answer": "true"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "من هو العالم الذي أطلق اسم \"الخلية\" لأول مرة عام 1665م أثناء فحصه لنسيج فليني؟  ",
                    "options": [
                        "روبرت براون",
                        "دو جاردان",
                        "روبرت هوك",
                        "شلايدن"
                    ],
                    "answer": "روبرت هوك"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "البروتوبلاست في الخلية النباتية يتكون بشكل أساسي من الماء بنسبة قد تصل إلى 90% في الخلايا شديدة النشاط.  ",
                    "answer": "true"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "ما هو المكون الرئيسي لجدار الخلية النباتية؟  ",
                    "options": [
                        "البروتين",
                        "الدهون",
                        "السليولوز",
                        "الحمض النووي"
                    ],
                    "answer": "السليولوز"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "اكتشف العالم روبرت براون النواة عام 1835م.  ",
                    "answer": "true"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "ما هي وظيفة الشبكة الإندوبلازمية الملساء في الخلية؟  ",
                    "options": [
                        "تكوين بروتينات الخلية",
                        "أكسدة المواد العضوية",
                        "أيض الدهون والكربوهيدرات",
                        "إنتاج الطاقة"
                    ],
                    "answer": "أيض الدهون والكربوهيدرات"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "الفجوات العصارية تكون كبيرة ومركزية في الخلايا النباتية الحديثة، ثم تتجمع لتصبح صغيرة ومبعثرة عند النضج.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "ما هي العضيات المسؤولة عن إنتاج الطاقة في الخلية من خلال أكسدة المواد العضوية؟  ",
                    "options": [
                        "البلاستيدات",
                        "الريبوسومات",
                        "أجسام جولجي",
                        "الميتوكوندريا"
                    ],
                    "answer": "الميتوكوندريا"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "البلازموديزماتا هي فتحات في الجدر الخلوية تعمل على فصل الخلايا النباتية المتجاورة عن بعضها البعض.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "حسب نموذج الغشاء الخلوي لسنجر ونكلسن، يتكون الغشاء من طبقة مزدوجة من الليبيدات الفوسفاتية ينغمس بداخلها جزيئات من ماذا؟  ",
                    "options": [
                        "السكريات",
                        "البروتين",
                        "السليولوز",
                        "الماء"
                    ],
                    "answer": "البروتين"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "النقل النشط للمواد عبر الغشاء الخلوي لا يحتاج إلى بذل طاقة.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "أي من الكائنات التالية يصنف ضمن الفقاريات؟  ",
                    "options": [
                        "الاخطبوط",
                        "الضب",
                        "قنفد البحر",
                        "الحشرات"
                    ],
                    "answer": "الضب"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "الأمشاج المؤنثة (البويضات) عادة ما تكون صغيرة الحجم ومزودة بأعضاء للحركة.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "أي من العضيات التالية في الخلية الحيوانية مسؤول عن الهضم الداخلي ومهاجمة الأجسام الغريبة؟  ",
                    "options": [
                        "الميتوكوندريا",
                        "الريبوسومات",
                        "الليسوزومات",
                        "أجسام جولجي"
                    ],
                    "answer": "الليسوزومات"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "تتشابه الخلية الحيوانية والنباتية في وجود جدار خلوي.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "أي من التالي لا يعتبر من الفروق الرئيسية بين الخلية الحيوانية والنباتية؟  ",
                    "options": [
                        "وجود الجسم المركزي",
                        "وجود البلاستيدات الخضراء",
                        "وجود جهاز جولجي",
                        "وجود الجدار الخلوي"
                    ],
                    "answer": "وجود جهاز جولجي"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "يحتوي نخاع العظام الأحمر في العظام المفلطحة على مخزن للأملاح المعدنية مثل الكالسيوم.",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "كم عدد العظام في جسم الإنسان البالغ؟  ",
                    "options": [
                        "206",
                        "300",
                        "150",
                        "256"
                    ],
                    "answer": "206"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "أول عظم يتقلص في جسم الجنين هو عظم الفخذ.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "ما هي الوظيفة الأساسية للجهاز الهضمي؟  ",
                    "options": [
                        "نقل الأكسجين",
                        "هضم الطعام وامتصاصه",
                        "إنتاج الهرمونات",
                        "الدفاع عن الجسم"
                    ],
                    "answer": "هضم الطعام وامتصاصه"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "تنتقل جزيئات الطعام الممتصة من الأمعاء الدقيقة إلى الكبد أولاً ثم إلى الدم.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "أي من الهرمونات التالية يصنف كهرمون ببتيدي؟  ",
                    "options": [
                        "الهرمونات الجنسية",
                        "هرمون الأدرينالين",
                        "هرمون الإنسولين",
                        "هرمونات قشرة الغدة الكظرية"
                    ],
                    "answer": "هرمون الإنسولين"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "الغدة النخامية والغدة الدرقية والبنكرياس هي أمثلة على الغدد الصماء.  ",
                    "answer": "true"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "ما هي الوظيفة الرئيسية للدم في الجهاز الدوري؟  ",
                    "options": [
                        "إنتاج الطاقة فقط",
                        "نقل الأكسجين والغذاء والفضلات والهرمونات",
                        "هضم الطعام فقط",
                        "توفير الدعامة للجسم"
                    ],
                    "answer": "نقل الأكسجين والغذاء والفضلات والهرمونات"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "جدار البطين في القلب أرق من جدار الأذين.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "ما اسم الشرايين التي تغذي عضلة القلب نفسها بالدم؟  ",
                    "options": [
                        "الشرايين الرئوية",
                        "الشرايين التاجية (الإكليلية)",
                        "الشريان الأورطي",
                        "الشرايين الكلوية"
                    ],
                    "answer": "الشرايين التاجية (الإكليلية)"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "جميع الشرايين في الجسم تحمل دماً مؤكسجاً.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "ما هي الأجسام الدفاعية التي ينتجها جهاز المناعة لمهاجمة المواد الغريبة (الأنتيجينات)؟  ",
                    "options": [
                        "الهرمونات",
                        "الإنزيمات",
                        "الأجسام المضادة",
                        "الخلايا الجرثومية"
                    ],
                    "answer": "الأجسام المضادة"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "وظيفة جهاز المناعة تقتصر فقط على مهاجمة الجراثيم الضارة.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "أين يتم التبادل الغازي بين الهواء والدم في الجهاز التنفسي؟  ",
                    "options": [
                        "في القصبة الهوائية",
                        "في الحنجرة",
                        "في الحويصلات الهوائية",
                        "في البلعوم"
                    ],
                    "answer": "في الحويصلات الهوائية"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "التدرن الرئوي (السل) هو أحد الأمراض التي يمكن أن تصيب الجهاز التنفسي.  ",
                    "answer": "true"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "ما هي المادة الإخراجية الرئيسية التي تخلص الكليتان الجسم من المقدار الزائد منها؟  ",
                    "options": [
                        "الأكسجين",
                        "الجلوكوز",
                        "البولينا (اليوريا)",
                        "الأملاح المعدنية"
                    ],
                    "answer": "البولينا (اليوريا)"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "تنتج التهابات الجهاز البولي فقط عن العدوى البكتيرية.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "أي جزء من الخلية العصبية يقوم بنقل النبضات العصبية إلى جسم الخلية؟  ",
                    "options": [
                        "المحور العصبي",
                        "الزوائد الشجيرية",
                        "الغمد الميليني",
                        "التفرعات الإنتهائية"
                    ],
                    "answer": "الزوائد الشجيرية"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "الجهاز العصبي المركزي يتكون من المخ والأعصاب الشوكية.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "لماذا تستقر الخصيتان داخل كيس الصفن خارج تجويف البطن؟  ",
                    "options": [
                        "لأن درجة الحرارة تكون أعلى",
                        "للحماية من الصدمات",
                        "لأن درجة الحرارة تكون أقل وهذا يناسب إنتاج الحيوانات المنوية",
                        "لتسهيل نقل الهرمونات"
                    ],
                    "answer": "لأن درجة الحرارة تكون أقل وهذا يناسب إنتاج الحيوانات المنوية"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "البربخ هو قناة قصيرة ومستقيمة تمتد بجوار الخصية.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "في أي جزء من الجهاز التناسلي الأنثوي يتم تلقيح البويضة عادةً؟  ",
                    "options": [
                        "في المبيض",
                        "في الرحم",
                        "في الجزء الأمامي من قناة البيض (قناة فالوب)",
                        "في المهبل"
                    ],
                    "answer": "في الجزء الأمامي من قناة البيض (قناة فالوب)"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "الرحم هو عضو عضلي قابل للاتساع ويتصل من جهته السفلية بقناتي البيض.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "متى بدأ علم الوراثة الحديث حسب ما ورد في المحاضرة؟  ",
                    "options": [
                        "عام 1900م",
                        "عام 1866م",
                        "عام 1875م",
                        "عام 1953م"
                    ],
                    "answer": "عام 1866م"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "أحد أسباب تأخر اكتشاف أعمال مندل هو عدم إدراك العلماء لوجود علاقة بين الرياضيات وعلوم الحياة.  ",
                    "answer": "true"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "من هو العالم الذي اقترح نظرية الكروموسومات عام 1902م وربط بين علم الوراثة وعلم الخلية؟  ",
                    "options": [
                        "فان بندنج",
                        "وايلمان",
                        "ساتون",
                        "مورجان"
                    ],
                    "answer": "ساتون"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "نظرية العبور (Crossing Over) تعني انشقاق الكروموسوم طولياً أثناء انقسام الخلية.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "من أثبت أن الحمض النووي (DNA) هو المادة الوراثية عام 1944م؟  ",
                    "options": [
                        "واتسون وكريك",
                        "سنجر وفرانكي كورنات",
                        "أفيري وماكليود ومكارتي",
                        "بيدل وتاتوم"
                    ],
                    "answer": "أفيري وماكليود ومكارتي"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "تُسمى الوحدة البنائية لكل من DNA وRNA بالنيوكليوتيدة.",
                    "answer": "true"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "ما هي القاعدة النيتروجينية التي توجد في \u200EالـRNA ولا توجد في \u200EالـDNA؟  ",
                    "options": [
                        "أدنين",
                        "جوانين",
                        "ثايمين",
                        "يوراسيل"
                    ],
                    "answer": "يوراسيل"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "كل البشر يمتلكون نفس الجينات تمامًا.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "ما هي الشفرة الوراثية (Codon) على جزيء الـ DNA؟  ",
                    "options": [
                        "3 قواعد نيتروجينية متتالية",
                        "بروتين كامل",
                        "حمض أميني واحد",
                        "كروموسوم كامل"
                    ],
                    "answer": "3 قواعد نيتروجينية متتالية"
                },
                {
                    "type": "true-false",
                    "question": "الكروموسومات الجنسية في ذكر الإنسان هي XX.  ",
                    "answer": "false"
                },
                {
                    "type": "multiple-choice",
                    "question": "كم عدد أزواج الكروموسومات في الخلايا الجسدية للإنسان؟  ",
                    "options": [
                        "46",
                        "22",
                        "23",
                        "24"
                    ],
                    "answer": "23"
                }
            ]
        }
